---
titre: Modélisation des actions mécaniques
type: Cours
classe: ATS
CI: 8 Transmettre l'énergie - Efforts
competence: B2 Proposer un modèle de connaissance et de comportement
#question-section: 1
#document: twocolumn,landscape
---

Tout mécanisme est dimensionné pour *pouvoir être utilisé pendant un temps donné*.
	
Or, la durée de vie d’une pièce dépend généralement :

- de l’environnement dans lequel elle se trouve,
- de ses dimensions,
- du matériau utilisé,
- ...
- mais surtout des actions appliquées sur la pièce.

Ces actions peuvent être mesurées mais cela demande la construction d’un prototype et/ou la mise en place d'un laboratoire de mesure. Ces réalisations sont beaucoup trop coûteuses. 
	
On va donc chercher à **PRÉVOIR les actions appliquées sur un mécanisme** en utilisant des modèles mathématiques et des lois physiques.

# Actions mécaniques : Généralités

\begin{obj}[Définition]
	On appellera action mécanique, tout phénomène ( cause ) susceptible de :
	\begin{itemize}
		\item provoquer ou modifier le mouvement
		\item maintenir un corps au repos
		\item produire des déformations	
	\end{itemize}
\end{obj}
	
Comment modéliser l'action d'une pièce sur une autre. \textit{(modéliser = remplacer un problème réel par un problème de mathématiques)}\\
	
**Exemple :** Comment modéliser l'action de la pièce sur un bras de la pince au point L.
	
\begin{multicols}{2}
	\image[.8]{img/robot.png}
	\image{img/pince.png}
\end{multicols}

## Modèle global / Modèle local
	
	
Suivant l'étude à mener, nous avons à notre disposition 2 modélisations possibles du même phénomène.

\begin{multicols}{2}
	\bb{Le modèle local}, qui conduit à étudier l'action en tout point de la zone où elle s'exerce (pression de contact, contraintes, champ de pesanteur. C'est la modélisation \bb{vue de près}. 
	
	\image[.9]{img/pinceLocal.png}
\end{multicols}
\begin{multicols}{2}
	\bb{Le modèle global}, qui proposera une représentation de l'action par un torseur qui fera disparaître la répartition des efforts. C'est la modélisation \bb{vue de loin}
	
	\image[.9]{img/pinceGlobal.png}
\end{multicols}
		
	
	
	
	
## Résultante, moment et couple
### Notion de résultante
	
Les 2 modèles sont reliés entre eux par intégration :  $\displaystyle \vec R(\text{pièce} \rightarrow \text{doigt}) = \int_{Q \in S} \ovr{d  F_{\text{pièce} \rightarrow \text{doigt}}(Q)}$

\image[.9]{img/pinceGlobalLocal3D.png}
	
L'action mécanique est modélisée en un point particulier A par un vecteur $\vec R(\text{pièce} \rightarrow \text{doigt})$ appelé résultante de la pièce sur le doigt.

\ 

L'unité de la résultante $\vec R(\text{pièce} \rightarrow \text{doigt})$ est le \bb{NEWTON (N)}.

### Notion de moment
	
La modélisation de l’action mécanique par une \bb{résultante} en un point particulier est :


- **suffisante** pour un point appartenant au support de l’action, puisqu’elle prend en compte l’action de tirer ou pousser.
- **insuffisante** pour un point n’appartenant pas au support de l’action, puisqu’elle ne prend pas en compte l’action de tordre, tourner, visser ou dévisser.
		
Si on s’intéresse à l’effet de l’action mécanique précédente au point O, celle-ci a tendance à :

- pousser le doigt dans une direction verticale parallèle à $\vec R(\text{pièce} \rightarrow \text{doigt})$
- faire tourner le doigt autour de l’axe $(O,\vec z)$

	
	
\begin{center}
\begin{minipage}{.39\lw}\parindent=15pt{}
	\image{img/pinceMoment.png}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.6\lw}
	Nous représenterons donc cette action mécanique
			
	\begin{itemize}
		\item par une \bb{résultante} $\vec R(\text{pièce} \rightarrow \text{doigt})$ \bb{qui a tendance à pousser} dans une direction. (résultante inchangée par rapport à celle modélisée en A)
		\item et par un deuxième vecteur appelé \bb{moment} et noté $\vec M_{O}(\text{pièce} \rightarrow \text{doigt})$ \bb{qui a tendance à faire tourner} autour d’un axe.
		\end{itemize}
			
		\ 
		
		L'unité du moment est le \bb{NEWTON × MÊTRE (N.m)}
\end{minipage}
\end{center}


\begin{asavoir}{Torseur des actions mécaniques}
		On regroupe la résultante et le moment de l'action mécanique dans un torseur nommé le torseur des actions mécaniques
		$$
			\left \{ 1 \rightarrow 2 \right \} = \tc{A}{\vec R (1 \rightarrow 2)\\\vec M_{A}(1\rightarrow 2)} = \tc{A}{X \vec x_{} + Y \vec y_{} + Z \vec z_{} \\ L \vec x_{} + M \vec y_{} + N \vec z_{}}=\tc[R]{A}{ X & L \\ Y & M\\ Z &N}
		$$
		
		La résultante $\vec R (1 \rightarrow 2)$ ne dépend pas du point.
		
		Le moment est défini en un point B à partir de son expression en un point A par la relation de Varignon : \\
		$$ \ovr{M_{B}}(1\rightarrow 2) =  \ovr{M_{A}}(1\rightarrow 2) + \ovr{BA} \wedge \vec R (1 \rightarrow 2) $$
\end{asavoir}

### Couple 

\begin{center}
\begin{minipage}{.65\lw}\parindent=15pt
	Un couple est l'action mécanique générée par 2 résultantes (ou un nombre pair, ou une infinité) égales et opposées mais deux points non confondus.
		
	Le moment d'une telle action n'est pas nul mais les résultantes s'annulent deux à deux.
		
	Un couple est représenté par .... un torseur-couple:
	$$\tc{*}{\vec 0\\ \vec C}=\tc[R]{*}{ 0 & L \\ 0 & M\\ 0 &N}$$
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.28\lw}
\image{img/couple.png}
\end{minipage}
\end{center}

#  Cas des actions volumiques

<!--
\begin{minipage}[t]{.46\lw}\parindent=15pt
On modélisera l'action de la pesanteur sur un solide S par un glisseur au centre de gravité G. (Démonstration plus tard dans le cours)
$$
	\left \{ Pesanteur \rightarrow S \right \}= \tc{G}{- m g \vec z_{0}\\ \vec 0}
$$

\begin{itemize}
	\item $m$ est la masse du solide $S$
	\item $g$ est la densité massique de force de la pesanteur (g=9,81 N/kg)
	\item $ \vec z_{0}$ est le vecteur indiquant la verticale.
\end{itemize}

\end{minipage}\hfill\vrule\hfill
\begin{minipage}[t]{.46\lw}\parindent=15pt
On modélisera l'action d'un moteur par un torseur couple.
$$
	\left \{ Moteur \rightarrow S \right \}= \tc{*}{ \vec 0 \\ \vec C_{m}}
$$

$C_{m}$ est le couple du moteur

et $\vec x_{}$ l'axe de rotation du moteur
\end{minipage}

-->

# Cas des actions surfaciques
## Cas des charges normales à la surface
### Pression hydrostatique
### Actions de contact *sans frottement*
### Action Mécanique transmissible par une liaison parfaite
<!--
Il y a une forte corrélation entre le torseur Cinématique d'une liaison et son torseur des actions transmissibles.

Lorsqu’un degré de liberté est supprimé entre 2 solides 1 et 2, il en résulte alors une composante dans le torseur de l’action mécanique transmissible de 1→2 (qui empêche le mouvement).
		
		
**Exemple** : dans le cas d’une liaison pivot parfaite d’axe $(A, \vec x_{1})$

\image[.9]{img/Cinematique-Statique}
		

**Attention à la correspondance « croisée » des colonnes souvent source d'erreurs !**

-->
## Degrés de liaison
		
On appelait \bb{degrés de liberté} les mouvements possibles dans une liaison.
		
Un \bb{degré de liaison} est un mouvement impossible dans une liaison et donc une action transmissible.
	
## Cas des actions de contact avec frottement


# Cas particuliers fréquents

<!--
# Principe fondamental de la statique


\begin{asavoir}{Énoncé du principe fondamental de la statique (PFS)}
Soit un système matériel $E$ au repos ou évoluant à vitesse constante dans un référentiel galiléen. Alors, la somme des actions mécaniques s'exerçant sur E est nulle.

$$
	\sum \left \{ \bar E \rightarrow E \right \} = \{ O \}
$$

\end{asavoir}


-->
